---
title: UML类图
category: miscellaneous
tags: [uml,diagram]
date: 2016-12-30 10:55:01
excerpt: 从GitHub上复制的一份UML类图示例。
---
本文转载自<a href="https://github.com/suzeyu1992/repo/tree/master/project/design-pattern/%E7%9E%B0-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E4%B8%8EAndroid(%E7%AF%87%E4%B8%80)" title="设计模式与Android(篇一)">设计模式与Android(篇一)</a>
{% raw %}
<div style="overflow-x:auto;overflow-y:hidden;width:100%;"><a href="/images/uml-sample.png" target="_blank"><img src="/images/uml-sample.png" alt="uml-sample" style="max-width:unset;width:1000px;"/></a></div>
{% endraw %}

---

**组成元素**

* `类和接口`: 通过黄色的矩形框来表示一个类, 例如上面鸟就是一个**普通类**, 如果类名是斜体那么就是**抽象类**, 如果和**飞翔**或者**唐老鸭**的表示法那么就是接口. 
* `访问权限`: 通过`+ 公共权限`, `- 私有权限`, `# 保护权限`
* `变量和方法`: 分别在第二行, 和第三行表示,抽象方法同样斜体表示, 静态属性的用下划线表示. 

---

**关系结构**

* `继承关系`: 类与类之间的关系, 通过**空心三角+实线**表示, 通过**箭头的方向指向父类**表述关系.
* `实现关系`: 类与接口直接的关系, 通过**空心三角+虚线**表示, 通过**箭头的方向指向接口**表述关系.
* `关联关系`: 当一个类知道另一个类的时候,可以使用**关联**, 比如企鹅和气候两个类中, `企鹅类的变量有气候类的引用`, 这个时候就如上图之间的关系. **实线箭头**表示, **箭头指向被知道的类**
* `依赖关系`: 例如**动物**是依赖**氧气和水的**, 就如`动物类中的方法形参类型依赖这两个类型`. 如上图动物和水之间关系. 使用**虚线箭头**, **箭头指向被依赖的类**
* `聚合关系`: 表示一种弱拥用, A可以包含B, 但B不可以包含A. 如大雁和雁群两个类. 雁群类中会有一个数组,数组的元素是大雁类型. 这之间就是`聚合`. 使用**空心菱形+实线箭头**
* `合成关系`: 也可以认为是`组合`. 是一种强拥有关系. 例如鸟类和翅膀类, 鸟类是整体, 翅膀类是部分. 并且其生命周期相同, 对应着就是**在鸟类初始化的时候,翅膀类也会随之初始化**. 并且, 上图中的鸟到翅膀还有`1..2`的字样. 这称为**基数**. 表明一段会有几个实例, 例如一个鸟会有两个翅膀. 如果一个类有无数个实例那就用`n`表示. `关联关系`,`聚合关系`也是可以有**基数**的. 使用**实心菱形+实线箭头**表示.